**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/5011/roleplaying-games/better-dungeon-maps-5-pits-and-chimneys

**Title:** Улучшаем карты подземелий: ч.5 – Ямы и потолочные колодцы (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/5011/roleplaying-games/better-dungeon-maps-5-pits-and-chimneys). 

---

Классические ямы-ловушки так же стары как и сама наша игра, а обозначающие их условные значки привычны каждому кто регулярно рассматривает карты подземелий.

Менее привычен нам символ ничем не прикрытой ямы, хотя его также нередко можно встретить на картах.

##### Замаскированная и ничем не прикрытая ямы:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417.jpg)![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417b.jpg)

##### Если вам нужна яма круглой формы, вы просто можете модифицировать символы соответствующим образом:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417c.jpg)![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417d.jpg)

## Двери

Как бы-то ни было, мы полавно подходим к дискуссии о дверях с ловушками, сквозь вы должны пройти *(обычно для того чтобы оказаться в другой части подземелья)*.

##### Вот вам два традиционных значка таких дверей:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417e.jpg)![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417f.jpg) 

Литерой «C» обозначается дверь с ловушкой на потолке, а «F» – с ловушкой на полу.

*Однако здесь всё становится несколько запутанным*, так как в части уже существующих карт аналогичная литера «C» означает *«потайная дверь с ловушкой»*.

*А это недалеко ушло от дурацкого варианта маркировки литерой «C» вообще всех потайных дверей.*

##### Также это сродни варианту обозначения литерой «S» и «потайных дверей с ловушкой» и просто «потайных дверей»:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417g.jpg)


##### Вследствие такой печальной ситуации я пришёл к тому чтобы заменить все сиволы наличия у двери ловушки на что-то вроде этого:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417h.jpg)![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417i.jpg) 

Соответственно, теперь я просто могу написать рядом с дверью что-то вроде «S+» для обозначения замаскированной двери с ловушкой над ней.

Или, например, «+/-» для обозначения ловушек размещённых на полу и потолке, одновременно.

##### Другим аргументом в пользу именно такого графического решения является простота совмещения всех этих ключей со значками ям и потолочных колодцев, для обозначения разницы между ними:

![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417j.jpg)

Такой способ кажется мне очень удобным.

##### И последнее соображение: Как бы нам поудобнее указать на карте глубину ямы?
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417l.jpg)

Вот такой способ выглядит достаточно наглядно, но его наглядность сильно уменьшается когда мы имеем дело с пока что закрытой ямой.

##### Что если для решения этой проблемы мы просто перевернём [наш символ обозначения высоты потолка](http://pnprpg.ru/blog/2014/10/14/thealexandrian-bettermaps-p4/) и используем его для обозначения глубины?
 ![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417k.jpg)![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417m.jpg)

Конечно, всё это выглядит несколько излишним для закрытых ям, однако я считаю что целостность и стандартность условных обозначений важна, особенно – в случае обозначения ям и потолочных колодцев.

##### Ну и в качестве небольшого дополнения, вот вам иконка для обозначения ямы с шипами:
![](http://www.thealexandrian.net/images/20110417n.jpg)

А какие ещё особенности ям вы бы хотели видеть обозначенными на карте?

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 17.04.2011](http://thealexandrian.net/wordpress/5011/roleplaying-games/better-dungeon-maps-5-pits-and-chimneys)*